var title = 'Мәдениеттану / 1-50'; 
var questionCount = 50; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿«Мәдениет» ұғымының алғашқы мағынасы',
                    answer: 'Қала',
                    options: ['Қала','Өнер','Табиғат','Құдай','Рух']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: '«Өркениет - мәдениеттіңақыры, оның кәрілікшағы, руханилық антиподы»-деп санаған ойшылдар',
                    answer: 'Ж.Ж.Руссо, Ш.Фурье, О.Шпенглер',
                    options: ['Ж.Ж.Руссо, Ш.Фурье, О.Шпенглер',' А.Тойнби, Н.Данилевский',' Вольтер, Д.Белл','Л.Морган, Л.Гумилев','И.Гердер, Б.Тайлор']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Тарихи дәстүрден, ұлттық мәдениеттен айырылғандықты білдіретін ұғым',
                    answer: 'мәңгүрт',
                    options: ['мәңгүрт','атеист','маргинал','діншіл','ұлтшыл']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Мәдениет термині қай тілден алынған?',
                    answer: 'Араб',
                    options: ['Араб','Қазақ','Парсы',' Қытай','Үнді']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: '“Культура” термині қай тілден алынған?',
                    answer: 'Латын',
                    options: ['Латын','Орыс','Араб','Грек','Ағылшын']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: '«Біржан-Сара» операсын кім жазды?',
                    answer: 'М.Төлебаев',
                    options: ['М.Төлебаев','Ғ.Жұбанова','Л.Хамиди','А.Рахмадиев','Е.Брусиловский']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: '“Мәдениет” ұғымының құрамына енбейтін белгі:',
                    answer: 'Жұлдызды аспан',
                    options: ['Жұлдызды аспан','Дін','Өнер','Әдеп',' Білім']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: '“Мәдениет және этика” еңбегінің авторы кім?',
                    answer: ' А.Швейцер',
                    options: [' А.Швейцер','Л.Толстой','А.Сахаров','О.Шпенглер','И.Кант']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Мәдениет қандай құрылымдық бөліктерден тұрады?',
                    answer: 'Материалдық және рухани',
                    options: ['Материалдық және рухани','Дін, білім, өнер, дүниетаным','Әдептілік, тәртіп, сұлулық','Жазу-сызу, сәулет өнері, салт-дәстүр','Қалалар, мемлекеттер, халықтар']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Күйші-композитор-домбырашы:',
                    answer: ' Дина Нүрпейісова',
                    options: [' Дина Нүрпейісова',' Күләш Байсеитова','Рахия Қойшыбаева','Бахыт Қарабалина','Жамал Омарова']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Қазақтың революцияға дейін 1000 әнін жинаған этнограф:',
                    answer: ' Затаевич',
                    options: [' Затаевич','Кастанье','Потанин','Эйхгорн','Рыбаков']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: '«Андронов мәдениеті» қашан өмір сүрген?',
                    answer: 'қола дәуірі',
                    options: ['қола дәуірі','темір дәуірі','тас дәуірі','тастан-мысқа (өтпелі кезең)',' мыс дәуірі']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Қазақстан Республикасының негізгі мәдени бағдары:',
                    answer: 'Ұлттық мұраларға сүйене отырып, озық өркениеттер қатарына көтерілу',
                    options: ['Ұлттық мұраларға сүйене отырып, озық өркениеттер қатарына көтерілу',' Қазақтың ұлттық мәдениетін қалпына келтіру','Батыстық өркениеттерге жақындау','Жаңа қазақ мәдениетін қалыптастыру','Кенестік интернационалдық мәдениетті әрі қарай жалғастыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Қай дастан қазақ фольклорына жатпайды?',
                    answer: 'Ләйлі-Мәнжүн',
                    options: ['Ләйлі-Мәнжүн','Қыз-Жібек','Ер-Тарғын','Қозы-Көрпеш Баян-Сұлу','Алпамыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Қазақтың халық суретшісі, қазақ пейзажының жыршысы',
                    answer: 'А.Қастеев',
                    options: ['А.Қастеев','К.Тельжанов','М.Кенбаев','С.Мәмбеев','Н.Таңсықбаев']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Алтынсарин қызметінің негізгі бағытын анықтаңыз',
                    answer: 'демократтық ағартушылық',
                    options: ['демократтық ағартушылық','әдеби шығармашылық','этнографиялық зерттеулер',' аудармашы қызметі',' географиялық зертеулер']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: '«Диуани хикмет» кімнің мұрасы?',
                    answer: 'А.Яссауи',
                    options: ['А.Яссауи','Аль-Фараби','М.Қашқари','С.Бақырғани',' А.Иугінеки']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Мәдениеттану білімнің қай саласына жатады?',
                    answer: 'гуманитарлық ғылымдарға',
                    options: ['гуманитарлық ғылымдарға','экономикалық ғылымдарға','саяси ғылымдарға','әлеуметік ғылымдарға','тарихи ғылымдарға']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: '«Музыканың Үлкен кітабын» жазған:',
                    answer: 'Аль-Фараби',
                    options: ['Аль-Фараби','Дәруіш Әли','Абу Али ибн-Сина',' Каукаби ал-Бухари',' Абдрахман Жами']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Қазақ халқының этногенездік мәселелерін зерттеген оқымысты:',
                    answer: 'Л.Гумилев',
                    options: ['Л.Гумилев',' А.Бернштам ','С.Толстов ','Н.Бичурин','В.Радлов ']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: ' Ежелгі түркі тайпаларының арасында қандай дін жүйе басым болды?',
                    answer: 'Тәңірлік дін',
                    options: ['Тәңірлік дін','Зороастризм','Шамандық-бақсылдық дін','Ислам','Буддизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Көшпенділер байлығының өлшемі болған не?',
                    answer: 'мал',
                    options: ['мал','ақша','жайылым','билік','дүние-мүлік']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Қазақтың апта күндері қай елден алынған?',
                    answer: 'парсы',
                    options: ['парсы',' араб',' үнді','өзбек',' тәжік']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Қай көне жазбасы «руналық» жазба ретінде:',
                    answer: 'Орхон жазбалары',
                    options: ['Орхон жазбалары','Құтты білік','Даналық кітабы','Түркі сөздерінің жинағы','Кодекс Куманикус']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: '«Құтадғу білік» кімнің мұрасы?',
                    answer: 'Ж.Баласағұн',
                    options: ['Ж.Баласағұн',' М. Қашқари','Аль-Фараби','А. Яссауи','М.Дулати']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Қазақ алфавитінің реформаторын атаныз',
                    answer: ' А.Байтұрсынов',
                    options: [' А.Байтұрсынов','Абай',' А.Бөкейханов','Шәкәрім','Ы.Алтынсарин']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: '«Диуани лұғат ат-түрік» кімнің мұрасы?',
                    answer: 'М.Қашқари',
                    options: ['М.Қашқари','Аль-Фараби','С.Бақырғани','М.Дулати','Ж.Баласағұн']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: '“Өркениет” ұғымының бастапқы этимологиялық мағынасы:',
                    answer: 'Азаматтық ',
                    options: ['Азаматтық ','Ақыл-ой негізінде құрылған қоға',' Мемлекеттік мүдде','Ауылдық',' Мәдениеттік']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: '“Ақпараттық қоғам” терминін кім енгізді',
                    answer: 'Дж.Масуда',
                    options: ['Дж.Масуда','М.Маклюэн','А.Тоффлер','Дж. Бенигер','К.Поппер']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: '“Белдеулік уақыт” ілімін кім дамытты',
                    answer: 'К.Ясперс',
                    options: ['К.Ясперс','А.Тойнби',' Д.Вико','Н.Бердяев','О.Шпенглер']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Алғашқы өркениеттер К.Ясперстің пікірі бойынша қай жерлерде пайда болды?',
                    answer: 'Ніл, Қосөзен, Инд, Хуанхе аңғарлары',
                    options: ['Ніл, Қосөзен, Инд, Хуанхе аңғарлары','Ежелгі Грекия, Рим','Орта және Орталық Азия',' Египет пен Шумерде.','Үнді мен Қытайда']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: ' Еуропадағы ортағасырлық мәдениетте дүниетанымның қай түрі үстем болды?',
                    answer: 'Дін',
                    options: ['Дін','Философия',' Өнер',' Мифология',' Ғылым']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: '“Еуропаның ақыры” еңбегінің авторы кім?',
                    answer: 'О.Шпенглер',
                    options: ['О.Шпенглер',' А.Тойнби',' К.Ясперс','Н.Данилевский','К.Маркс']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Аксиология нені білдіретін ұғым?',
                    answer: 'Құндылықтар теориясын',
                    options: ['Құндылықтар теориясын','Мораль теориясын','Өмір философисын','Тарихи-мәдени типтер теориясын','Этногенез теориясын']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Бір тілде сөйлейтін, шығу тегі, салты, тұрмысы ортақ адамдар тобы қалай аталады: ',
                    answer: 'Этнос ',
                    options: ['Этнос ','Социум ','Қауым ',' Класс ',' Ұжым']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Тарихи - мәдени типологиямен айналысқан ХІХ ғ. белгілі орыс социологын атаңыз: ',
                    answer: 'Н.Данилевский ',
                    options: ['Н.Данилевский ',' Н.Михайловский ',' К.Леонтьев ','Н.Бердяев ',' В.Соловьев']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Адамның - әлеуметтік-мәдени тұлға ретінде қалыптасуы және даму процесі қалай аталады: ',
                    answer: 'Атропосоциогенез',
                    options: ['Атропосоциогенез','Аккультурация','Антропоморфизм','Антропопатиз','Антропоцентризм']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Түрлі анти-әлеуметтік жастар ағымын белгілейтін термин осылай аталады:',
                    answer: 'Контрмәдениет ',
                    options: ['Контрмәдениет ','Бұқаралық мәдениет ','Элитаралық мәдениет ',' Концептуалдық мәдениет','Этномәдениет ']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: '«Бұқаралық» қоғам және «бұқаралық» мәдениет концепциясы авторы кім? ',
                    answer: 'Х.Ортега-и-Гассет ',
                    options: ['Х.Ортега-и-Гассет ','Тейер де Шарден ','А.Тоффлер ','В.Дильтей ','К.Ясперс']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Мәдениеттанудағы эволюциялық мектептің өкілдерін атаңыз: ',
                    answer: 'Э.Тайлор, Дж.Фрэзер, Л.Морган ',
                    options: ['Э.Тайлор, Дж.Фрэзер, Л.Морган ','О.Шпенглер, А.Тойнби, Ф.Нортроп ','К.Ясперс, Ф.Ницше, Б.Малиновский ','К.Маркс, Ф.Энгельс, В.И.Ленин ','А.Камю, Ж.П. Сартр, Г.Маркузе ']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Маркстің адам мен мәдениет генезисі концепциясының негізінде жатыр: ',
                    answer: 'Еңбек',
                    options: ['Еңбек','Рефлекция','Пассионарлық ','Ойын ','Инстинкт']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Номадтар мәдениетінің ерекшелігі: ',
                    answer: 'Көшпелілік',
                    options: ['Көшпелілік','Терімшілдік ',' Балық аулау ','Сауда ','Жер өңдеу ']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Қазақстанның көне тайпалар мәдениеті: ',
                    answer: 'Сақтар, Үйсіндер, Ғұндар ',
                    options: ['Сақтар, Үйсіндер, Ғұндар ','Қаңлы, Найман, Қидандар ','Өзбектер, Жалайырлар, Түркімендер ',' Қыпшақтар, Ногайлар, Хазарлар ','Қалмақтар, Монғолдар, Жоңғарлар']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Номад дегеніміз: ',
                    answer: 'Көшпелілер',
                    options: ['Көшпелілер','Аңшы ','Жер өңдеуші ',' Ұста','Көпес']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: '«Орхон-Енисей» жазбалары осы тілде жазылған:',
                    answer: 'Түркі ',
                    options: ['Түркі ','Соғды ','Қыпшақ ','Қазақ ','Қытай']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Қазақ мәдениетінде бұл жануардың аспан, күн және жер асты патшалығына қатысы болды:',
                    answer: 'Түйе',
                    options: ['Түйе','Жылқы ','Қой ','Барыс ',' Сиыр ']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Қазақтардың ата-баба культі осылай аталады:',
                    answer: 'Аруақ',
                    options: ['Аруақ',' Тәңірі ','Алла ','Домалақ ана ','Ұмай ']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Қожа Ахмет Иассауи бұл: ',
                    answer: ' Орталық Азиядағы суфизмнің негізін салушы ',
                    options: [' Орталық Азиядағы суфизмнің негізін салушы ',' ХІ ғасырдағы дәруіш ақын ','Дүниелік философ ',' Қоғамдық және саяси қайраткер ','Халық Қаһарманы әрі ұстаз']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Қожа Ахмет Иассауи исламның осы бағытын ұстаған: ',
                    answer: 'Суфизм',
                    options: ['Суфизм','Суннизм ','Шиизм ','Зороастрлық ','Манихейлік']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Қазақстан жерінде сопылықтың таралуына атсалысқан:',
                    answer: 'Ахмет Иассауи',
                    options: ['Ахмет Иассауи',' әл-Фараби ',' Ахмет Югнаки',' Махмұт Қашқари ','әл-Ғазали ']
                }
                ,
];
showqa();